\section{Theorie}
Der Zeeman-Effekt beschreibt die Aufspaltung der Energieniveaus innerhalb eines Atoms beim Anlegen eines Magnetfelds.
Quantenmechanisch wird der Hamiltonian durch einen Additiven vom Gesamtdrehimpuls und Spinabhängigen modifiziert. Dieses Problem wird
durch die störungstheoretische Methoden für zeitunabhängige Potentiale approximativ gelöst. Diese wird als LS-Kopplung bezeichnet. Ist der Spin $S=0$,
so spricht man vom normalen Zeeman-Effekt, wobei die besagte Energieniveau-Aufspaltung äquidistant ist.
Die Änderung der Energie berechnet sich durch
\begin{align}\label{eq:zeeman}
    \Delta E &= \mu_BBM_Jg_J
\end{align}
Wobei $\mu_B$ das hier zu bestimmende Bohrsche Magneton beschreibt und $g_J$ der spinabhängige Landê-Faktor ist, welcher für den normalen Effekt $g_J = 1$ beträgt.
Werden die Elektronen angeregt, so können diese in einen energetisch günstigeren Zustand unter Emission eines Photons gelangen. Dieses Photon erhält die überschüssige Energie
\begin{align}
    \Delta E &= hc(\frac{1}{\lambda_2}-\frac{1}{\lambda_1})
\end{align}
Hierbei sind nicht alle Übergänge erlaubt. Betrachtet man das Übergangselement $M_{i\rightarrow k}$, welches ein Maß für die Übergangswahrscheinlichkeit darstellt:
\begin{align}
    M_{i\rightarrow k}&=\bra{i}\vec{r}\ket{k} = \int_\mathbb{R}\Psi_i^*\vec{r}\Psi_kd\vec{r}
\end{align}
Das Übergangselement enthält nichttriviale Einträge für $\Delta S = 0$, $\Delta L=\pm 1$, $\Delta M_J=0,\pm 1$. Diese Bedingungen sind auch als Dipolregeln bekannt.
Übergänge der Art $\Delta M_J=\pm 1$ werden als $\pm\sigma$-Übergänge bezeichnet, welche senkrecht in der Ebene zum Magnetfeld rechts- bzw links-zirkular sind, jene mit $\Delta M_J=0$ werden als $\pi$-Linien, welche entlang des Magnetfelds oszillieren\cite{demtröder2016experimentalphysik}.
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/zeeman.png}
    \figcaption{Polarisationsrichtungen der Dipollinien \cite{AtomicAN}}
    \label{fig:zeeman}
\end{center}
Im ersten Versuchsteil wird eine Lummer-Gehrcke Platte der Dicke $d=4.04$mm verwendet.
Diese hat die nützliche Eigenschaft, dass einkommendes Licht häufig an der Oberfläche gebrochen wird und interferriert unter der Bedingung:
\begin{align}
    k\lambda &= 2d\sqrt{n^2-1}
\end{align}
Hierbei wurde angenommen, dass der Brechungsindex der Luft $n_{O_2}\approx 1$ und der Brechungswinkel $\alpha\approx 1$. $n=1.4567$ beschreibt den Brechungsindex der Platte.
Sodass sich überschneidende Brechungsordnungen $k, k+\delta k$ der Wellenlänge $\lambda+\Delta\lambda, \lambda$ die Bestimmung $\Delta\lambda$ zulassen:
\begin{align}
    \Delta\lambda = \frac{\lambda^2}{2d\sqrt{n^2-1}}
\end{align}
Im zweiten Aufgabenteil wird ein Czerny-Turner Spektrometer verwendet, welches einfallendes Licht abhängig von der Wellenlänge aufteilt und somit eine sehr präzise Analyse der einzelnen Linien zulässt.
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/aufbau.png}
    \figcaption{Experimenteller Aufbau des ersten Versuchsteils. a) Spule mit Eisenkern für homogenes Magnetfeld, b) Cd-Lampe, c) Rotlichtfilter, d)Lummer-Gehrcke Platte, e) Teleskop}
\end{center}